[
    {
        "question": "1. কোন দেশ থেকে ‘আরব বসন্ত’ এর সূচনা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. মিশর", "score": 0},
            {"text": "B. তিউনিশিয়া", "score": 1},
            {"text": "C. লিবিয়া", "score": 0},
            {"text": "D. সিরিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. তিউনিশিয়া",
        "hint": "২০১০ সালে তিউনিশিয়ায় ‘আরব বসন্ত’ এর সূচনা হয়।"
    },
    {
        "question": "2. কোন সালে রাশিয়া ক্রিমিয়া দখল করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২০১০", "score": 0},
            {"text": "B. ২০১২", "score": 0},
            {"text": "C. ২০১৪", "score": 1},
            {"text": "D. ২০১৬", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ২০১৪",
        "hint": "ক্রিমিয়া ২০১৪ সালে রাশিয়া দ্বারা দখল করা হয়।"
    },
    {
        "question": "3. কোন দেশটি ভেনিজুয়েলার প্রতিবেশি রাষ্ট্র নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. গায়ানা", "score": 0},
            {"text": "B. বলিভিয়া", "score": 1},
            {"text": "C. ব্রাজিল", "score": 0},
            {"text": "D. কলম্বিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. বলিভিয়া",
        "hint": "বলিভিয়া ভেনিজুয়েলার প্রতিবেশি রাষ্ট্র নয়।"
    },
    {
        "question": "4. বিগত কপ-২৬ কোন শহরে অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. জেনেভা", "score": 0},
            {"text": "B. প্যারিস", "score": 0},
            {"text": "C. গ্লাসগো", "score": 1},
            {"text": "D. ব্রাসেলস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. গ্লাসগো",
        "hint": "কপ-২৬ গ্লাসগো শহরে অনুষ্ঠিত হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "5. বাংলাদেশ ও ভারতের মধ্যে সম্পাদিত গঙ্গার পানি বণ্টন চুক্তি কখন শেষ হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২০৪০", "score": 0},
            {"text": "B. ২০২৬", "score": 1},
            {"text": "C. ২০২৪", "score": 0},
            {"text": "D. ২০৩০", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ২০২৬",
        "hint": "গঙ্গার পানি বণ্টন চুক্তি ২০২৬ সালে শেষ হবে।"
    },
    {
        "question": "6. কোন দেশকে ইউরোপের রুটির ঝুড়ি বলা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. জার্মানি", "score": 0},
            {"text": "B. ইতালি", "score": 0},
            {"text": "C. পোলান্ড", "score": 0},
            {"text": "D. ইউক্রেন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ইউক্রেন",
        "hint": "ইউক্রেনকে ইউরোপের রুটির ঝুড়ি বলা হয়।"
    },
    {
        "question": "7. গণতন্ত্রের ধারণা উৎসারিত হয় প্রথম কোন দেশে?",
        "answers": [
            {"text": "A. যুক্তরাষ্ট্র", "score": 0},
            {"text": "B. প্রাচীন গ্রীস", "score": 1},
            {"text": "C. প্রাচীন রোম", "score": 0},
            {"text": "D. প্রাচীন ভারত", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. প্রাচীন গ্রীস",
        "hint": "গণতন্ত্রের ধারণা গ্রিসে প্রথম উদ্ভূত হয়।"
    },
    {
        "question": "8. নিচের কোন দেশটি ডি-৮ এর সদস্য নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. জর্দান", "score": 1},
            {"text": "B. ইরান", "score": 0},
            {"text": "C. মিশর", "score": 0},
            {"text": "D. মালয়েশিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. জর্দান",
        "hint": "ডি-৮ এর সদস্য জর্দান নয়।"
    },
    {
        "question": "9. World Economic Forum এর বাৎসরিক অধিবেশন কোথায় অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. প্যারিস", "score": 0},
            {"text": "B. জুরিখ", "score": 0},
            {"text": "C. দাভোস", "score": 1},
            {"text": "D. বার্ন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. দাভোস",
        "hint": "World Economic Forum এর বর্ষিক সম্মেলন দাভোসে অনুষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "10. তাসখন্দর চুক্তি কোন দুটি রাষ্ট্রের মধ্যে স্বাক্ষরিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. পাকিস্তান ও আফগানিস্তান", "score": 0},
            {"text": "B. ভারত ও আফগানিস্তান", "score": 0},
            {"text": "C. পাকিস্তান ও ভারত", "score": 1},
            {"text": "D. আফগানিস্তান ও সোভিয়েত ইউনিয়ন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পাকিস্তান ও ভারত",
        "hint": "তাসখন্দ চুক্তি ভারতের ও পাকিস্তানের মধ্যে স্বাক্ষরিত হয়।"
    },
    {
        "question": "11. প্রথাগতভাবে বছরের কোন দিন জাতিসংঘ সাধারণ পরিষদের বার্ষিক অধিবেশন শুরু হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. সেপ্টেম্বর মাসের প্রথম সোমবার", "score": 0},
            {"text": "B. অক্টোবর মাসের প্রথম মঙ্গলবার", "score": 0},
            {"text": "C. আগস্ট মাসের শেষ সোমবার", "score": 0},
            {"text": "D. অক্টোবর মাসের প্রথম সোমবার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. সেপ্টেম্বর মাসের প্রথম সোমবার",
        "hint": "জাতিসংঘ সাধারণ পরিষদের অধিবেশন সেপ্টেম্বর মাসের তৃতীয় মঙ্গলবার শুরু হয়।"
    },
    {
        "question": "12. কোন দুটি আরব রাষ্ট্র ক্যাম্প ডেভিড (Camp David) চুক্তি স্বাক্ষরের ফলশ্রুতিতে ইসরাইলের সঙ্গে পূর্ণ কূটনৈতিক সম্পর্ক স্থাপন করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. জর্দান ও মিশর", "score": 1},
            {"text": "B. কুয়েত ও বাহরাইন", "score": 0},
            {"text": "C. লিবিয়া ও ওমান", "score": 0},
            {"text": "D. তিউনিসিয়া ও আলজেরিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. জর্দান ও মিশর",
        "hint": "ক্যাম্প ডেভিড চুক্তি অনুযায়ী মিশর ও জর্দান ইসরাইলের সাথে সম্পর্ক স্থাপন করে।"
    },
    {
        "question": "13. কখন এবং কোথায় International Union for Conservation of Nature (IUCN) প্রতিষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯৪৮, ফ্রান্স", "score": 0},
            {"text": "B. ১৯৪৯, সুইজারল্যান্ড", "score": 1},
            {"text": "C. ১৯৬১, রোম", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯৫২, লন্ডন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৯৪৯, সুইজারল্যান্ড",
        "hint": "IUCN প্রতিষ্ঠিত হয় ১৯৪৮ সালে ফ্রান্সে।"
    },
    {
        "question": "14. ‘নেকড়েযোদ্ধা কূটনীতি’ কোন দেশের সাথে সংশ্লিষ্ট?",
        "answers": [
            {"text": "A. ভিয়েতনাম", "score": 0},
            {"text": "B. উত্তর কোরিয়া", "score": 0},
            {"text": "C. চীন", "score": 1},
            {"text": "D. রাশিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. চীন",
        "hint": "'নেকড়ে যোদ্ধা কূটনীতি' চীনের সাথে সম্পর্কিত।"
    },
    {
        "question": "15. নিচের কোন দেশটি ASEAN জোটভুক্ত নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. লাওস", "score": 0},
            {"text": "B. হংকং", "score": 1},
            {"text": "C. ভিয়েতনাম", "score": 0},
            {"text": "D. কম্বোডিয়া", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. হংকং",
        "hint": "হংকং ASEAN এর সদস্য নয়।"
    },
    {
        "question": "16. মহান মুক্তিযুদ্ধ চলাকালীন ‘কনসার্ট ফর বাংলাদেশ (Concert for Bangladesh)’ কোথায় অনুষ্ঠিত হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. নিউইয়র্ক", "score": 1},
            {"text": "B. বোস্টন", "score": 0},
            {"text": "C. লন্ডন", "score": 0},
            {"text": "D. ক্যানবেরা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. নিউইয়র্ক",
        "hint": "কনসার্ট ফর বাংলাদেশ অনুষ্ঠিত হয় নিউইয়র্কের ম্যাডিসন স্কয়ার গার্ডেনে।"
    },
    {
        "question": "17. জাতিসংঘের নিরাপত্তা পরিষদের অস্থায়ী সদস্য পদ কত সময়ের জন্য?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১ বছর", "score": 0},
            {"text": "B. ২ বছর", "score": 1},
            {"text": "C. ৪ বছর", "score": 0},
            {"text": "D. ৫ বছর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ২ বছর",
        "hint": "অস্থায়ী সদস্যগণ ২ বছরের জন্য মনোনীত হয়।"
    },
    {
        "question": "18. আন্তর্জাতিক আদালতের একজন বিচারক কয় বছরের জন্য নির্বাচিত হন?",
        "answers": [
            {"text": "A. তিন বছর", "score": 0},
            {"text": "B. সাত বছর", "score": 0},
            {"text": "C. চার বছর", "score": 0},
            {"text": "D. নয় বছর", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. নয় বছর",
        "hint": "আন্তর্জাতিক আদালতের বিচারক ৯ বছরের জন্য নির্বাচিত হন।"
    },
    {
        "question": "19. বাংলাদেশের প্রেক্ষিত পরিকল্পনার (Perspective Plan) সময়সীমা কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২০২১-২০৩০", "score": 0},
            {"text": "B. ২০২৪-২০৩২", "score": 0},
            {"text": "C. ২০২১-২০৪১", "score": 1},
            {"text": "D. ২০২২-২০৫০", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ২০২১-২০৪১",
        "hint": "প্রেক্ষিত পরিকল্পনার সময়সীমা ২০২১-২০৪১।"
    },
    {
        "question": "20. ২০২২ সালে কোন দেশ জাতিসংঘের শান্তিস্থাপন কমিশনের সভাপতি নির্বাচিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. যুক্তরাষ্ট্র", "score": 0},
            {"text": "B. সুইজারল্যান্ড", "score": 0},
            {"text": "C. বাংলাদেশ", "score": 1},
            {"text": "D. ভারত", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. বাংলাদেশ",
        "hint": "২০২২ সালে বাংলাদেশ জাতিসংঘের শান্তিস্থাপন কমিশনের সভাপতি নির্বাচিত হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "21. ‘ইতরবিশেষ’ বলতে বোঝায়-",
        "answers": [
            {"text": "A. দুর্বৃত্ত", "score": 0},
            {"text": "B. চালাকি", "score": 0},
            {"text": "C. পার্থক্য", "score": 1},
            {"text": "D. অপদার্থ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পার্থক্য",
        "hint": "'ইতরবিশেষ' এর অর্থ হলো পার্থক্য।"
    },
    {
        "question": "22. নিপাতনে সিদ্ধ স্বরসন্ধির দৃষ্টান্ত কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. গো + অক্ষ = গবাক্ষ", "score": 0},
            {"text": "B. পৌ + অক = পাবক", "score": 1},
            {"text": "C. বি + অঙ্গ = বঙ্গ", "score": 0},
            {"text": "D. যতি + ইন্দ্র = যতীন্দ্র", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. পৌ + অক = পাবক",
        "hint": "নিপাতনে সিদ্ধ সন্ধির উদাহরণ হলো পৌ + অক = পাবক।"
    },
    {
        "question": "23. ‘চাঁদের অমাবস্যা’ উপন্যাসের যুবক-শিক্ষকের নাম-",
        "answers": [
            {"text": "A. আবদুল কাদের", "score": 0},
            {"text": "B. খতির মিয়া", "score": 0},
            {"text": "C. আক্কাস আলী", "score": 0},
            {"text": "D. আরেফ আলী", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. আরেফ আলী",
        "hint": "'চাঁদের অমাবস্যা' উপন্যাসে যুবক-শিক্ষকের নাম আরেফ আলী।"
    },
    {
        "question": "24. ‘মরণ রে তুঁহু মম শ্যাম সমান।’ পঙ্‌ক্তিটির রচয়িতা-",
        "answers": [
            {"text": "A. বিদ্যাপতি", "score": 0},
            {"text": "B. গোবিন্দদাস", "score": 0},
            {"text": "C. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর", "score": 1},
            {"text": "D. কৃষ্ণদাস কবিরাজ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর",
        "hint": "'মরণ রে, তুঁহু মম শ্যাম সমান' পঙ্‌ক্তিটি রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের রচনা।"
    },
    {
        "question": "25. ‘আনোয়ারা’ উপন্যাসের রচয়িতার নাম-",
        "answers": [
            {"text": "A. সৈয়দ মুজতবা আলী", "score": 0},
            {"text": "B. কাজী আবদুল ওদুদ", "score": 0},
            {"text": "C. নজিবর রহমান", "score": 1},
            {"text": "D. রোকেয়া সাখাওয়াৎ হোসেন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. নজিবর রহমান",
        "hint": "'আনোয়ারা' উপন্যাসের রচয়িতা হলেন নজিবর রহমান।"
    },
    {
        "question": "26. নিচের কোন বাক্যটি প্রয়োগগত দিক থেকে শুদ্ধ?",
        "answers": [
            {"text": "A. আমি কারও সাতেও নেই, সতেরোতেও নেই।", "score": 1},
            {"text": "B. আপনি স্বপরিবারে আমন্ত্রিত।", "score": 0},
            {"text": "C. তার দু’চোখ অশ্রুতে ভেসে গেল।", "score": 0},
            {"text": "D. সারা জীবন ভূতের মজুরি খেটে মরলাম।", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. আমি কারও সাতেও নেই, সতেরোতেও নেই।",
        "hint": "এটি শুদ্ধ বাক্য।"
    },
    {
        "question": "27. নিচের কোনটি যৌগিক বাক্য?",
        "answers": [
            {"text": "A. দোষ স্বীকার করলে তোমাকে শাস্তি দেওয়া হবে না।", "score": 0},
            {"text": "B. তিনি বেড়াতে এসে কেনাকাটা করলেন।", "score": 0},
            {"text": "C. মহৎ মানুষ বলে সবাই তাঁকে সম্মান করেন।", "score": 0},
            {"text": "D. ছেলেটি চঞ্চল তবে মেধাবী।", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ছেলেটি চঞ্চল তবে মেধাবী。",
        "hint": "এটি যৌগিক বাক্য হিসাবে গৃহীত।"
    },
    {
        "question": "28. ধ্বনি-পরিবর্তনের নিয়মে কোনটি বর্ণ-বিপর্যয় এর দৃষ্টান্ত?",
        "answers": [
            {"text": "A. রতন", "score": 0},
            {"text": "B. কবাট", "score": 0},
            {"text": "C. পিচাশ", "score": 1},
            {"text": "D. মুলুক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পিচাশ",
        "hint": "পিচাশ শব্দটির মধ্যে বর্ণ-বিপর্যয় হয়েছে।"
    },
    {
        "question": "29. ‘অর্ধচন্দ্র’ কথাটির অর্থ-",
        "answers": [
            {"text": "A. অমাবস্যা", "score": 0},
            {"text": "B. গলাধাক্কা দেওয়া", "score": 0},
            {"text": "C. কাছে টানা", "score": 0},
            {"text": "D. কাস্তে", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. কাস্তে",
        "hint": "'অর্ধচন্দ্র' হলো কাস্তে।"
    },
    {
        "question": "30. ‘হরতাল’ কোন ভাষা থেকে আগত শব্দ?",
        "answers": [
            {"text": "A. পর্তুগিজ", "score": 0},
            {"text": "B. হিন্দি", "score": 0},
            {"text": "C. গুজরাটি", "score": 1},
            {"text": "D. ফরাসি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. গুজরাটি",
        "hint": "'হরতাল' শব্দটি গুজরাটি ভাষা থেকে এসেছে।"
    },
    {
        "question": "31. কোনটি ‘জিগীষা’র সম্প্রসারিত প্রকাশ?",
        "answers": [
            {"text": "A. জানিবার ইচ্ছা", "score": 1},
            {"text": "B. জয় করিবার ইচ্ছা", "score": 0},
            {"text": "C. হনন করিবার ইচ্ছা", "score": 0},
            {"text": "D. যুদ্ধ করিবার ইচ্ছা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. জানিবার ইচ্ছা",
        "hint": "'জিগীষা' দ্বারা বোঝায় জানবার ইচ্ছা।"
    },
    {
        "question": "32. নিচের কোনটি তৎসম শব্দ?",
        "answers": [
            {"text": "A. পছন্দ", "score": 0},
            {"text": "B. হিসাব", "score": 0},
            {"text": "C. ধূলি", "score": 1},
            {"text": "D. শৌখিন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ধূলি",
        "hint": "'ধূলি' শব্দটি তৎসম।"
    },
    {
        "question": "33. নিচের কোনটি বাংলা ‘ধাতু’র দৃষ্টান্ত?",
        "answers": [
            {"text": "A. কহ্‌", "score": 1},
            {"text": "B. কথ্‌", "score": 0},
            {"text": "C. বুধ্‌", "score": 0},
            {"text": "D. গঠ্‌", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. কহ্‌",
        "hint": "'কহ্‌' হলো বাংলা ধাতুর উদাহরণ।"
    },
    {
        "question": "34. ইসলাম ও সুফিমতের প্রভাবে ভারতবর্ষে ঘটেছিল-",
        "answers": [
            {"text": "A. বর্ণবাদদের পুনরুত্থান", "score": 0},
            {"text": "B. রাষ্ট্রবিপ্লব", "score": 0},
            {"text": "C. চিন্তাবিপ্লব", "score": 1},
            {"text": "D. অভিবাসন বিপ্লব", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. চিন্তাবিপ্লব",
        "hint": "ইসলাম ও সুফিমতের প্রভাবে চিন্তাবিপ্লব ঘটেছিল।"
    },
    {
        "question": "35. শুদ্ধ বানান কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. মুমুর্ষু", "score": 0},
            {"text": "B. মূমুর্ষূ", "score": 0},
            {"text": "C. মুমূর্ষু", "score": 1},
            {"text": "D. মূমূর্ষু", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. মুমূর্ষু",
        "hint": "'মুমূর্ষু' শব্দটি সঠিক বানান।"
    },
    {
        "question": "36. নিচের কোনটি ‘অগ্নি’র সমার্থক শব্দ নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. বহ্নি", "score": 0},
            {"text": "B. আবীর", "score": 1},
            {"text": "C. বায়ুসখা", "score": 0},
            {"text": "D. বৈশ্বানর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. আবীর",
        "hint": "'অগ্নি' শব্দের সমার্থক নয় আবীর।"
    },
    {
        "question": "37. ‘দেশের যত নদীর ধারা জল না, ওরা অশ্রুধারা।’ এই উক্তিটি নিচের কোন পারিভাষিক অলংকার দ্বারা শোভিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. অপহ্নুতি", "score": 1},
            {"text": "B. যমক", "score": 0},
            {"text": "C. অর্থোন্নতি", "score": 0},
            {"text": "D. অভিযোজন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. অপহ্নুতি",
        "hint": "'অশ্রুধারা' দিয়ে অলঙ্কারটি বোঝা যায়।"
    },
    {
        "question": "38. ‘যথারীতি’ কোন সমাসের দৃষ্টান্ত?",
        "answers": [
            {"text": "A. অব্যয়ীভাব", "score": 1},
            {"text": "B. দ্বিগু", "score": 0},
            {"text": "C. বহুব্রীহি", "score": 0},
            {"text": "D. দ্বন্দ্ব", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. অব্যয়ীভাব",
        "hint": "'যথারীতি' হলো অব্যয়ীভাব সমাস।"
    },
    {
        "question": "39. ‘মৃত্তিকা দিয়ে তৈরি’ কথাটি সংকোচন করলে হবে-",
        "answers": [
            {"text": "A. তন্ময়", "score": 0},
            {"text": "B. মন্ময়", "score": 0},
            {"text": "C. মৃন্ময়", "score": 1},
            {"text": "D. চিন্ময়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. মৃন্ময়",
        "hint": "'মৃত্তিকা দিয়ে তৈরি' সংকোচনে হয় মৃন্ময়।"
    },
    {
        "question": "40. ‘চণ্ডীমঙ্গল’ কাব্যের উপাস্য ‘চণ্ডী’ কার স্ত্রী?",
        "answers": [
            {"text": "A. জগন্নাথ", "score": 0},
            {"text": "B. বিষ্ণু", "score": 0},
            {"text": "C. প্রজাপতি", "score": 0},
            {"text": "D. শিব্", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. শিব্",
        "hint": "'চণ্ডী' শিবের স্ত্রী।"
    },
    {
        "question": "41. ‘শ্রীকৃষ্ণকীর্তন কাব্য’ কোথা থেকে উদ্ধার করা হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. নেপালের রাজদরবার থেকে", "score": 0},
            {"text": "B. গোয়ালঘর থেকে", "score": 1},
            {"text": "C. পাঠশালা থেকে", "score": 0},
            {"text": "D. কান্তজীর মন্দির থেকে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. গোয়ালঘর থেকে",
        "hint": "'শ্রীকৃষ্ণকীর্তন কাব্য' উদ্ধার করা হয়েছিল গোয়ালঘর থেকে।"
    },
    {
        "question": "42. বিদ্যাপতি মূলত কোন ভাষার কবি ছিলেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. মারাঠি", "score": 0},
            {"text": "B. হিন্দি", "score": 0},
            {"text": "C. মৈথিলি", "score": 1},
            {"text": "D. গুজরাটি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. মৈথিলি",
        "hint": "'বিদ্যাপতি' ছিলেন মৈথিলি ভাষার কবি।"
    },
    {
        "question": "43. ‘আমার সন্তান যেন থাকে দুধেভাতে।’ এই মনোবাঞ্ছাটি কার?",
        "answers": [
            {"text": "A. ভবানন্দের", "score": 0},
            {"text": "B. ভাঁড়ুদত্তের", "score": 0},
            {"text": "C. ঈশ্বরী পাটুনীর", "score": 1},
            {"text": "D. ফুল্লরার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ঈশ্বরী পাটুনীর",
        "hint": "'আমার সন্তান যেন থাকে দুধেভাতে' মনোবাঞ্ছাটি ঈশ্বরী পাটনী বলেছেন।"
    },
    {
        "question": "44. নিচের কোন ব্যক্তি ‘বুদ্ধির মুক্তি’ আন্দোলনের সঙ্গে যুক্ত ছিলেন না?",
        "answers": [
            {"text": "A. কাজী আব্দুল ওদুদ", "score": 0},
            {"text": "B. এস ওয়াজেদ আলি", "score": 0},
            {"text": "C. আবুল ফজল", "score": 1},
            {"text": "D. আবদুল কাদির", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. আবুল ফজল",
        "hint": "'বুদ্ধির মুক্তি' আন্দোলনের সাথে আবুল ফজল যুক্ত ছিলেন না।"
    },
    {
        "question": "45. নিচের কোন কাব্য কাজী নজরুল ইসলামের উদারনৈতিক ঐতিহ্যভাবনার ধারক?",
        "answers": [
            {"text": "A. বিষের বাঁশী", "score": 1},
            {"text": "B. অগ্নি-বীণা", "score": 0},
            {"text": "C. সিন্ধু-হিন্দোল", "score": 0},
            {"text": "D. চক্রবাক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. বিষের বাঁশী",
        "hint": "'বিষের বাঁশী' নজরুলের উদারনৈতিক ঐতিহ্যভাবনার ধারক।"
    },
    {
        "question": "46. নিচের কোনটি বিশ শতকের পত্রিকা?",
        "answers": [
            {"text": "A. শনিবারের চিঠি", "score": 1},
            {"text": "B. বঙ্গদর্শন", "score": 0},
            {"text": "C. তত্ত্ববোধিনী", "score": 0},
            {"text": "D. সংবাদ প্রভাকর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. শনিবারের চিঠি",
        "hint": "'শনিবারের চিঠি' বিশ শতকের পত্রিকা।"
    },
    {
        "question": "47. নিচের কোনটি উপন্যাস নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. দিবারাত্রির কাব্য", "score": 1},
            {"text": "B. শেষের কবিতা", "score": 0},
            {"text": "C. পল্লী-সমাজ", "score": 0},
            {"text": "D. কবিতার কথা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. দিবারাত্রির কাব্য",
        "hint": "'দিবারাত্রির কাব্য' উপন্যাস নয়।"
    },
    {
        "question": "48. ‘বাঙালী ও বাঙলা সাহিত্য’ গ্রন্থ কে রচনা করেছেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. দীনেশচন্দ্র সেন", "score": 1},
            {"text": "B. গোপাল হালদার", "score": 0},
            {"text": "C. আহমদ শরীফ", "score": 0},
            {"text": "D. সুকুমার সেন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. দীনেশচন্দ্র সেন",
        "hint": "'বাঙালী ও বাঙলা সাহিত্য' গ্রন্থটি দীনেশচন্দ্র সেন রচনা করেছেন।"
    },
    {
        "question": "49. ‘মনোরমা’ বঙ্কিমচন্দ্রের কোন উপন্যাসের চরিত্র?",
        "answers": [
            {"text": "A. কৃষ্ণকান্তের উইল", "score": 0},
            {"text": "B. দুর্গেশনন্দিনী", "score": 0},
            {"text": "C. মৃণালিনী", "score": 1},
            {"text": "D. বিষবৃক্ষ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. মৃণালিনী",
        "hint": "'মনোরমা' হলো বঙ্কিমচন্দ্রের 'মৃণালিনী' উপন্যাসের চরিত্র।"
    },
    {
        "question": "50. ‘ব্যক্ত প্রেম’ ও ‘গুপ্ত প্রেম’ কবিতা দুটি রবীন্দ্রনাথের কোন কাব্যগ্রন্থের অন্তর্গত?",
        "answers": [
            {"text": "A. খেয়া", "score": 0},
            {"text": "B. মানসী", "score": 1},
            {"text": "C. কল্পনা", "score": 0},
            {"text": "D. সোনার তরী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. মানসী",
        "hint": "'মানসী' কাব্যগ্রন্থের অন্তর্গত 'ব্যক্ত প্রেম' ও 'গুপ্ত প্রেম'।"
    },
    {
        "question": "51. ‘অভীক’ রবীন্দ্রনাথের কোন গল্পের নায়ক?",
        "answers": [
            {"text": "A. নষ্টনীড়", "score": 0},
            {"text": "B. নামঞ্জুর গল্প", "score": 0},
            {"text": "C. রবিবার", "score": 1},
            {"text": "D. ল্যাবরেটরি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. রবিবার",
        "hint": "'অভীক' চরিত্রটি রবীন্দ্রনাথের 'রবিবার' গল্পের নায়ক।"
    },
    {
        "question": "52. ‘সকলের তরে সকলে আমরা/প্রত্যেকে আমরা পরের তরে।’ কার রচিত পঙ্‌ক্তি?",
        "answers": [
            {"text": "A. রাজনীকান্ত সেন", "score": 0},
            {"text": "B. ইসমাইল হোসেন সিরাজী", "score": 0},
            {"text": "C. কামিনী রায়", "score": 1},
            {"text": "D. দ্বিজেন্দ্রলাল রায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. কামিনী রায়",
        "hint": "'সকলের তরে সকলে আমরা' পঙ্‌ক্তি কামিনী রায়ের।"
    },
    {
        "question": "53. ‘খোকা’ ও ‘রঞ্জু’ মাহমুদুল হক এর কোন উপন্যাসের চরিত্র?",
        "answers": [
            {"text": "A. কালো বরফ", "score": 0},
            {"text": "B. খেলাঘর", "score": 0},
            {"text": "C. অনুর পাঠশালা", "score": 0},
            {"text": "D. জীবন আমার বোন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. জীবন আমার বোন",
        "hint": "'জীবন আমি বোন' উপন্যাসের চরিত্র খোকা ও রঞ্জু।"
    },
    {
        "question": "54. সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহর লেখা নাটক কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. কবর", "score": 1},
            {"text": "B. বহিপীর", "score": 0},
            {"text": "C. পায়ের আওয়াজ পাওয়া যায়", "score": 0},
            {"text": "D. ওরা কদম আলী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. কবর",
        "hint": "'কবর' হলো সৈয়দ ওয়ালীউল্লাহর নাটক।"
    },
    {
        "question": "55. মীর মশাররফ হোসেনের ‘বিষাদসিন্ধু’ একটি-",
        "answers": [
            {"text": "A. মহাকাব্য", "score": 0},
            {"text": "B. ইতিহাস গ্রন্থ", "score": 0},
            {"text": "C. উপন্যাস", "score": 1},
            {"text": "D. ইতিহাস-আশ্রিত জীবনীগ্রন্থ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. উপন্যাস",
        "hint": "'বিষাদসিন্ধু' হলো একটি ইতিহাস-আশ্রিত উপন্যাস।"
    },
    {
        "question": "56. ‘By and large’ means-",
        "answers": [
            {"text": "A. everywhere", "score": 0},
            {"text": "B. very large", "score": 0},
            {"text": "C. mostly", "score": 1},
            {"text": "D. far away", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. mostly",
        "hint": "'By and large' অর্থ প্রধানত।"
    },
    {
        "question": "57. Francis Bacon is an illustrious-",
        "answers": [
            {"text": "A. essayist", "score": 1},
            {"text": "B. dramatist", "score": 0},
            {"text": "C. novelist", "score": 0},
            {"text": "D. journalist", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. essayist",
        "hint": "Francis Bacon হলেন একজন প্রখ্যাত প্রবন্ধকার।"
    },
    {
        "question": "58. ‘He could not win but learnt a lot’ Which part of speech is the word ‘but’?",
        "answers": [
            {"text": "A. an adverb", "score": 0},
            {"text": "B. a verb", "score": 0},
            {"text": "C. an adjective", "score": 0},
            {"text": "D. a conjunction", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. a conjunction",
        "hint": "'But' হলো coordinating conjunction।"
    },
    {
        "question": "59. Select the appropriate preposition: ‘Are you doing anything special ____ the weekend?’",
        "answers": [
            {"text": "A. at", "score": 1},
            {"text": "B. with", "score": 0},
            {"text": "C. on", "score": 0},
            {"text": "D. for", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. at",
        "hint": "'At' হলো সঠিক preposition।"
    },
    {
        "question": "60. What is the plural form of ‘sheep’?",
        "answers": [
            {"text": "A. sheeps", "score": 0},
            {"text": "B. sheep", "score": 1},
            {"text": "C. shepes", "score": 0},
            {"text": "D. sheepses", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. sheep",
        "hint": "'Sheep' এর plural form হলো 'sheep'।"
    },
    {
        "question": "61. ‘Sweet are the uses of adversity’ is quoted from shakespear’s-",
        "answers": [
            {"text": "A. Julias Caesar", "score": 0},
            {"text": "B. Macbeth", "score": 0},
            {"text": "C. Comedy of Errors", "score": 0},
            {"text": "D. As you Like it", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. As you Like it",
        "hint": "'Sweet are the uses of adversity' এই সংলাপটি 'As you Like It' নাটক থেকে।"
    },
    {
        "question": "62. ‘To get along with’ means-",
        "answers": [
            {"text": "A. to adjust", "score": 1},
            {"text": "B. to interest", "score": 0},
            {"text": "C. to accompany", "score": 0},
            {"text": "D. to walk", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. to adjust",
        "hint": "'To get along with' মানে হলো তাল মিলানো।"
    },
    {
        "question": "63. The synonym for ‘panoramic’ is-",
        "answers": [
            {"text": "A. scenic", "score": 1},
            {"text": "B. narrow", "score": 0},
            {"text": "C. limited", "score": 0},
            {"text": "D. restricted", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. scenic",
        "hint": "'Panoramic' এর সমার্থক শব্দ হলো 'scenic'।"
    },
    {
        "question": "64. The antonym for ‘slothful’ is-",
        "answers": [
            {"text": "A. playful", "score": 0},
            {"text": "B. sluggish", "score": 0},
            {"text": "C. energetic", "score": 1},
            {"text": "D. quarrelsome", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. energetic",
        "hint": "'Slothful' এর বিপরীতার্থক হলো 'energetic'।"
    },
    {
        "question": "65. Alexander Pope’s ‘Essay on Man’ is a-",
        "answers": [
            {"text": "A. novel", "score": 0},
            {"text": "B. treatise", "score": 0},
            {"text": "C. short story", "score": 0},
            {"text": "D. poem", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. poem",
        "hint": "'Essay on Man' হলো একটি কবিতা।"
    },
    {
        "question": "66. What is the verb form of the word ‘ability’?",
        "answers": [
            {"text": "A. capable", "score": 0},
            {"text": "B. inability", "score": 0},
            {"text": "C. enable", "score": 1},
            {"text": "D. unable", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. enable",
        "hint": "'Ability' শব্দের verb form হলো 'enable'।"
    },
    {
        "question": "67. The word ‘equivocation’ refers to-",
        "answers": [
            {"text": "A. stating like an author", "score": 0},
            {"text": "B. two contradictory things in the same statement", "score": 1},
            {"text": "C. free expression of opinions", "score": 0},
            {"text": "D. a true statement", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. two contradictory things in the same statement",
        "hint": "'Equivocation' মানে হলো একসাথে দুইটি বিপরীতমুখি বিষয়।"
    },
    {
        "question": "68. “Life’s but a walking shadow, a poor player, That struts and frets his hour upon the stage, And then is heard no more.” These memorable lines in Shakespearen tragedy are spoken by-",
        "answers": [
            {"text": "A. Lady Macbeth", "score": 0},
            {"text": "B. Banquo", "score": 0},
            {"text": "C. Duncan", "score": 0},
            {"text": "D. Macbeth", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. Macbeth",
        "hint": "'Macbeth' এই নাটকের চরিত্র Macbeth এর কথাটি।"
    },
    {
        "question": "69. Which of the following words is spelt correctly?",
        "answers": [
            {"text": "A. authoratative", "score": 0},
            {"text": "B. autheritative", "score": 0},
            {"text": "C. authoritative", "score": 1},
            {"text": "D. authoratative", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. authoritative",
        "hint": "'Authoritative' হলো সঠিক বানান।"
    },
    {
        "question": "70. Find out the active form of the sentence: ‘By whom can our country be saved?’",
        "answers": [
            {"text": "A. Who can save our country?", "score": 1},
            {"text": "B. Our country has been saved by who?", "score": 0},
            {"text": "C. Who save our country?", "score": 0},
            {"text": "D. Who will save our country?", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. Who can save our country?",
        "hint": "Active Voice এ পরিবর্তিত হলে 'Who can save our country?' হবে।"
    },
    {
        "question": "71. “All changed, changed utterly: A terrible beauty is born.” This extract is taken from W.B. Yeats poem titled-",
        "answers": [
            {"text": "A. No second Troy", "score": 0},
            {"text": "B. Easter 1916", "score": 1},
            {"text": "C. The Second Coming", "score": 0},
            {"text": "D. The Wild Swans at Coole", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Easter 1916",
        "hint": "'All changed, changed utterly' P.B. Shelley-এর কবিতা Easter 1916 থেকে।"
    },
    {
        "question": "72. Identify the correct passive form: ‘Do not close the door.’",
        "answers": [
            {"text": "A. Let not the door close.", "score": 0},
            {"text": "B. Let not the door be closed.", "score": 1},
            {"text": "C. Let not the door close.", "score": 0},
            {"text": "D. Let not door closed.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Let not the door be closed.",
        "hint": "Passive Voice এ পরিবর্তনের সময়ে Stay not + subject + be + verb।"
    },
    {
        "question": "73. The poetic drama ‘Murder in the Cathedral’ was written by-",
        "answers": [
            {"text": "A. Harold Pinter", "score": 0},
            {"text": "B. G.B. Shaw", "score": 0},
            {"text": "C. T.S. Eliot", "score": 1},
            {"text": "D. Samuel Beckett", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. T.S. Eliot",
        "hint": "'Murder in the Cathedral' T.S. Eliot এর লেখা।"
    },
    {
        "question": "74. ‘All for Love’ is a drama written by-",
        "answers": [
            {"text": "A. John Dryden", "score": 1},
            {"text": "B. William Congreve", "score": 0},
            {"text": "C. John Bunyan", "score": 0},
            {"text": "D. Francis Bacon", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. John Dryden",
        "hint": "'All for Love' নাটকটি John Dryden এর লেখা।"
    },
    {
        "question": "75. , the chicken laid eggs. The underlined part is a/an-",
        "answers": [
            {"text": "A. noun clause", "score": 0},
            {"text": "B. subordinate clause", "score": 1},
            {"text": "C. independent clause", "score": 0},
            {"text": "D. coordinate clause", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. subordinate clause",
        "hint": "এই বাক্যে 'Sitting happily' subordinate clause।"
    },
    {
        "question": "76. Caliban is an important character from Shakespear’s-",
        "answers": [
            {"text": "A. The Tempest", "score": 1},
            {"text": "B. Hamlet", "score": 0},
            {"text": "C. Macbeth", "score": 0},
            {"text": "D. Othello", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. The Tempest",
        "hint": "'The Tempest' এর একটি গুরুত্বপূর্ণ চরিত্র Caliban।"
    },
    {
        "question": "77. What kind of noun is ‘river’?",
        "answers": [
            {"text": "A. Material", "score": 0},
            {"text": "B. Collective", "score": 0},
            {"text": "C. Proper", "score": 0},
            {"text": "D. Common", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. Common",
        "hint": "'River' হলো সাধারণ নাম এবং এটি Common Noun।"
    },
    {
        "question": "78. ‘Caesar and Cleopatra’ is-",
        "answers": [
            {"text": "A. a tragedy by William Shakespeare", "score": 0},
            {"text": "B. a poem by Lord Byron", "score": 0},
            {"text": "C. a play by Bernard Shaw", "score": 1},
            {"text": "D. a novel by S.T. Coleridge", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. a play by Bernard Shaw",
        "hint": "'Caesar and Cleopatra' নাটকটি Bernard Shaw এর লেখা।"
    },
    {
        "question": "79. Identify the right tense: ‘My father ___ before I came’.",
        "answers": [
            {"text": "A. would be leaving", "score": 0},
            {"text": "B. had been leaving", "score": 0},
            {"text": "C. had left", "score": 1},
            {"text": "D. will leave", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. had left",
        "hint": "অতীতের একটি কাজ বোঝাতে past perfect tense ব্যবহার হয়।"
    },
    {
        "question": "80. Which of the following words is spelt incorrectly?",
        "answers": [
            {"text": "A. reminescence", "score": 1},
            {"text": "B. glycerin", "score": 0},
            {"text": "C. idiosyncrasy", "score": 0},
            {"text": "D. lexicography", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. reminescence",
        "hint": "'Reminiscence' শব্দের সঠিক বানান।"
    },
    {
        "question": "81. Who wrote the picaresque novel titled ‘Tom Jones’?",
        "answers": [
            {"text": "A. Samuel Richardson", "score": 0},
            {"text": "B. Horace Walpole", "score": 0},
            {"text": "C. Henry Fielding", "score": 1},
            {"text": "D. Laurence Sterne", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Henry Fielding",
        "hint": "'Tom Jones' লেখক হলো Henry Fielding।"
    },
    {
        "question": "82. The story of ‘Moby Dick’ centres on-",
        "answers": [
            {"text": "A. a mermaid", "score": 0},
            {"text": "B. a whale", "score": 1},
            {"text": "C. a crocodile", "score": 0},
            {"text": "D. a shark", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. a whale",
        "hint": "'Moby Dick' হলো তিমির গল্প।"
    },
    {
        "question": "83. ‘He prayeth best, who loveth best.’ Who said it?",
        "answers": [
            {"text": "A. John Milton", "score": 0},
            {"text": "B. John Donne", "score": 0},
            {"text": "C. Lord Byron", "score": 0},
            {"text": "D. S.T. Coleridge", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. S.T. Coleridge",
        "hint": "উক্তিটি S.T. Coleridge বলেছেন।"
    },
    {
        "question": "84. The controlling sentence of a paragraph is known as-",
        "answers": [
            {"text": "A. content modulator", "score": 0},
            {"text": "B. terminator", "score": 0},
            {"text": "C. thesis statement", "score": 0},
            {"text": "D. topic sentence", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. topic sentence",
        "hint": "একটি paragraph এর controlling idea হলো topic sentence।"
    },
    {
        "question": "85. Choose the correct comparative form of the sentence: ‘Very few boys are as industrious as Zaman.’",
        "answers": [
            {"text": "A. Zaman is one of the most industrious boys.", "score": 0},
            {"text": "B. Zaman is more industrious than most other boys.", "score": 1},
            {"text": "C. Zaman is really industrious like other boys.", "score": 0},
            {"text": "D. Zaman is as industrious as other boys.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Zaman is more industrious than most other boys.",
        "hint": "Very few boys হিসাবে Zaman এর তুলনায় industrious হতে হবে।"
    },
    {
        "question": "86. Identify the appropriate preposition: Your opinion is identical ____ mine.",
        "answers": [
            {"text": "A. for", "score": 0},
            {"text": "B. in", "score": 0},
            {"text": "C. with", "score": 1},
            {"text": "D. by", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. with",
        "hint": "'Identical with' অর্থাৎ মতামতের প্রতিলিখন।"
    },
    {
        "question": "87. ‘Paradise Lost’ attempted to-",
        "answers": [
            {"text": "A. justify the ways of man to God.", "score": 0},
            {"text": "B. show that Satan and God have equal power.", "score": 0},
            {"text": "C. justify the ways of God to man.", "score": 1},
            {"text": "D. explain why both good and evil are necessary.", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. justify the ways of God to man.",
        "hint": "'Paradise Lost' ঈশ্বরের ন্যায্যতা উদাহরণ হিসেবে উল্লেখ করে।"
    },
    {
        "question": "88. “Oh, lift me as a wave, a leaf, a cloud! I fall upon the thorns of life! I bleed!” The extract is taken from P.B. Shelley’s poem-",
        "answers": [
            {"text": "A. The Cloud", "score": 0},
            {"text": "B. To a Skylark", "score": 0},
            {"text": "C. Ode to the West Wind", "score": 1},
            {"text": "D. Adonais", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Ode to the West Wind",
        "hint": "'Ode to the West Wind' কবিতার অংশ।"
    },
    {
        "question": "89. Who wrote the short story ‘The Ant and the Grasshopper’?",
        "answers": [
            {"text": "A. Guy de Maupassant", "score": 0},
            {"text": "B. W. Somerest Maugham", "score": 1},
            {"text": "C. J.K. Rawlings", "score": 0},
            {"text": "D. O’Henry", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. W. Somerest Maugham",
        "hint": "'The Ant and the Grasshopper' W. Somerest Maugham এর লেখা।"
    },
    {
        "question": "90. The Word ‘vital’ is a/an-",
        "answers": [
            {"text": "A. noun", "score": 0},
            {"text": "B. adverb", "score": 0},
            {"text": "C. adjective", "score": 1},
            {"text": "D. verb", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. adjective",
        "hint": "'Vital' হলো adjective।"
    },
    {
        "question": "91.  ",
        "answers": [
            {"text": "A. 2", "score": 0},
            {"text": "B. 100", "score": 0},
            {"text": "C. 37", "score": 0},
            {"text": "D. 4.6", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. 2",
        "hint": "তথ্য যাচাই করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "92. ক্রয়মূল্য বিক্রয়মূল্যের দ্বিগুণ হলে শতকরা লাভ বা ক্ষতির পরিমাণ কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. লাভ ২৫%", "score": 1},
            {"text": "B. ক্ষতি ২৫%", "score": 0},
            {"text": "C. লাভ ১০%", "score": 0},
            {"text": "D. ক্ষতি ৫০%", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. লাভ ২৫%",
        "hint": "ক্রয়মূল্য দ্বিগুণ হলে লাভের পরিমাণ ২৫% হবে।"
    },
    {
        "question": "93. একটি ফাংশনে  ∶  দ্বারা সংজ্ঞায়িত হলে  এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. 0", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 1},
            {"text": "C. 5", "score": 0},
            {"text": "D. 1", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ",
        "hint": "ফাংশনের মান বের করতে নিয়ে আসতে হবে।"
    },
    {
        "question": "94. ত্রিভুজে  কোণের পরিমাণ  ৪ ৮  এবং  । যদি  এবং  এবং  কে এমনভাবে ছেদ করে যেন  হয়, তাহলে  ",
        "answers": [
            {"text": "A. ১", "score": 0},
            {"text": "B. ৮", "score": 0},
            {"text": "C. ১", "score": 0},
            {"text": "D. ৬", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ৬",
        "hint": "কোন সূত্র দিয়ে প্রাপ্ত সূত্র ব্যবহার করুন।"
    },
    {
        "question": "95. যদি  হয়, তাহলে নিচের কোনটি  এর মান?",
        "answers": [
            {"text": "A. 0.1", "score": 0},
            {"text": "B. 0.01", "score": 1},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. 0.001", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. 0.01",
        "hint": "মান বের করতে হলে অঙ্কন করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "96. যদি  সমান্তর অনুক্রমে থাকে, তাহলে  ও  এর মান হবে যথাক্রমে-",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 1},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ",
        "hint": "তথ্য যাচাই করে যাচাইকরণ করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "97. এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ",
        "hint": "মূল্য নির্ণয় করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "98. ১৮ এবং ৭২ এর গুণোত্তর গড় কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪৫", "score": 0},
            {"text": "B. ১২৯৩", "score": 0},
            {"text": "C. ৩৬", "score": 1},
            {"text": "D. ৪", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৩৬",
        "hint": "গুণোত্তর গড় বের করার সূত্র ব্যবহার করুন।"
    },
    {
        "question": "99. সংখ্যক পদের যোগফল হবে-",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ",
        "hint": "যোগফল বের করতে সূত্র ব্যবহার করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "100. একটি সুষম বহুভুজের প্রত্যেকটি কোন  ১  ৬  ৮  । এর বাহুসংখ্যা কতগুলো হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৩০", "score": 0},
            {"text": "B. ২০", "score": 0},
            {"text": "C. ১৮", "score": 1},
            {"text": "D. ১০", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ১৮",
        "hint": "বহুভুজের বাহুসংখ্যার সূত্র ব্যবহার করুন।"
    }
,

    {
        "question": "101. একটি সমবাহু ত্রিভুজের বাহুর দৈর্ঘ্য ২ সে.মি. এবং উচ্চতা ___ সে.মি. হলে, এর মান কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২", "score": 0},
            {"text": "B. ৩", "score": 0},
            {"text": "C. ২", "score": 0},
            {"text": "D. ৩", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নে উচ্চতার মান উল্লেখ করা হয়নি।"
    },
    {
        "question": "102. যদি ___ হয়, তাহলে ___",
        "answers": [
            {"text": "A. 8", "score": 0},
            {"text": "B. 16", "score": 0},
            {"text": "C. 4", "score": 0},
            {"text": "D. 64", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নে কোনো শর্ত উল্লেখ করা হয়নি।"
    },
    {
        "question": "103. ও ___ স্বাধীন হলে, ___ এর মান কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "এর কোনটিই নয়",
        "hint": "মুল প্রশ্নর ন্যায়ে উত্তরগুলো পড়তে হবে।"
    },
    {
        "question": "104. বাস্তব সংখ্যায় ___ অসমতাটির সমাধান :",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নটি অসম্পূর্ণ।"
    },
    {
        "question": "105. এবং ___ এর সংখ্যা সহগের গ.সা.গু. নিচের কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "কোনটিই নয়",
        "hint": "মুল প্রশ্নর ন্যায়ে উত্তরগুলো পড়তে হবে।"
    },
    {
        "question": "106. বাংলাদেশের প্রথম কয়লানির্ভর বিদ্যুৎ কেন্দ্র কোথায় অবস্থিত?",
        "answers": [
            {"text": "A. কাপ্তাই, রাঙ্গামাটি", "score": 0},
            {"text": "B. সাভার, ঢাকা", "score": 0},
            {"text": "C. সীতাকুণ্ড, চট্টগ্রাম", "score": 0},
            {"text": "D. বড়পুকুরিয়া, দিনাজপুর", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. বড়পুকুরিয়া, দিনাজপুর",
        "hint": "বাংলাদেশের প্রথম কয়লাভিত্তিক বিদ্যুকেন্দ্র দিনাজপুর জেলাধীন।"
    },
    {
        "question": "107. কোন ধরনের শিলায় জীবাশ্ম থাকার সম্ভাবনা রয়েছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. আগ্নেয় শিলা", "score": 0},
            {"text": "B. রূপান্তরিত শিলা", "score": 0},
            {"text": "C. পাললিক শিলা", "score": 1},
            {"text": "D. উপরের কোনটিই নয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পাললিক শিলা",
        "hint": "পাললিক শিলে জীবাশ্ম দেখা যায়।"
    },
    {
        "question": "108. নিচের কোন দুর্যোগের কার্যকর পূর্বাভাস দেওয়া সম্ভব নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. বন্যা", "score": 0},
            {"text": "B. ভূমিকম্প", "score": 1},
            {"text": "C. ঘূর্ণিঝড়", "score": 0},
            {"text": "D. খরা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ভূমিকম্প",
        "hint": "ভূমিকম্পের পূর্বাভাস কার্যকরভাবে দেয়া সম্ভব নয়।"
    },
    {
        "question": "109. দুর্যোগ ব্যবস্থাপনা চক্রের কোন স্তরটি বেশি ব্যয়বহুল?",
        "answers": [
            {"text": "A. পূর্বপ্রস্তুতি", "score": 0},
            {"text": "B. সাড়াদান", "score": 0},
            {"text": "C. প্রশমন", "score": 0},
            {"text": "D. পুনরুদ্ধার", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. পুনরুদ্ধার",
        "hint": "দুর্যোগের পুনরুদ্ধার খুব ব্যয়বহুল হয়।"
    },
    {
        "question": "110. কোনটি নবায়নযোগ্য সম্পদ?",
        "answers": [
            {"text": "A. প্রাকৃতিক গ্যাস", "score": 0},
            {"text": "B. চুনাপাথর", "score": 0},
            {"text": "C. বায়ু", "score": 1},
            {"text": "D. কয়লা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. বায়ু",
        "hint": "বায়ু একটি নবায়নযোগ্য সম্পদ।"
    },
    {
        "question": "111. নিচের কোনটি বাংলাদেশের বৃহত্তম গ্যাসক্ষেত্র?",
        "answers": [
            {"text": "A. বাখরাবাদ", "score": 0},
            {"text": "B. হরিপুর", "score": 0},
            {"text": "C. তিতাস", "score": 1},
            {"text": "D. হবিগঞ্জ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. তিতাস",
        "hint": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় প্রাকৃতিক গ্যাসক্ষেত্র তিতাস।"
    },
    {
        "question": "112. বাংলাদেশের ‘জি-কে’ প্রকল্প একটি-",
        "answers": [
            {"text": "A. জলবিদ্যুৎ প্রকল্প", "score": 0},
            {"text": "B. নদী নিয়ন্ত্রণ প্রকল্প", "score": 0},
            {"text": "C. জল পরিবহন প্রকল্প", "score": 0},
            {"text": "D. সেচ প্রকল্প", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সেচ প্রকল্প",
        "hint": "গঙ্গা-কপোতাক্ষ (G-K) সেচ প্রকল্প।"
    },
    {
        "question": "113. COP 26 এ COP মানে কী?",
        "answers": [
            {"text": "A. কনফারেন্স অব প্যারিস", "score": 0},
            {"text": "B. কনফারেন্স অব দ্য পাওয়ার", "score": 0},
            {"text": "C. কনফারেন্স অব দ্য পার্টিস", "score": 1},
            {"text": "D. কনফারেন্স অব দ্য প্রটোকল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. কনফারেন্স অব দ্য পার্টিস",
        "hint": "COP মানে কনফারেন্স অব দ্যা পার্টিস।"
    },
    {
        "question": "114. বাংলাদেশের ব্লু-ইকোনমির চ্যালেঞ্জ নয় কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ঘন ঘন বন্যা", "score": 0},
            {"text": "B. সমুদ্র দূষণ", "score": 0},
            {"text": "C. ত্রুটিপূর্ণ সমূদ্র শাসন", "score": 0},
            {"text": "D. উপরের কোনটিই নয়", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. উপরের কোনটিই নয়",
        "hint": "ব্লু ইকোনমির চ্যালেঞ্জগুলি উপরের তিনটি।"
    },
    {
        "question": "115. ডাউকি ফল্ট বরাবর একটি প্রচণ্ড ভূমিকম্পের পর বাংলাদেশের কোন নদী তার গতিপথ পরিবর্তন করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ব্রহ্মপুত্র নদী", "score": 1},
            {"text": "B. পদ্মা নদী", "score": 0},
            {"text": "C. কর্ণফুলি নদী", "score": 0},
            {"text": "D. মেঘনা নদী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ব্রহ্মপুত্র নদী",
        "hint": "ব্রহ্মপুত্র নদীর গতিপথ পরিবর্তন হয়েছিল।"
    },
    {
        "question": "116. সুপরিবাহী পদার্থে Valence Band এবং conduction band-",
        "answers": [
            {"text": "A. আলাদা থাকে", "score": 0},
            {"text": "B. ওভারল্যাপ থাকে", "score": 1},
            {"text": "C. অনেক দূরে থাকে", "score": 0},
            {"text": "D. কোনটিই নয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ওভারল্যাপ থাকে",
        "hint": "সুপারকন্ডাক্টর পদার্থ ভিন্ন বৈশিষ্ট্য দেখায়।"
    },
    {
        "question": "117. ফটোগ্রাফিক প্লেটে আবরণ থাকে-",
        "answers": [
            {"text": "A. সিলভার ব্রোমাইডের", "score": 1},
            {"text": "B. সিলভার ক্লোরাইডের", "score": 0},
            {"text": "C. অ্যামোনিয়াম ক্লোরাইডের", "score": 0},
            {"text": "D. সিলভার ফ্লোরাইডের", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. সিলভার ব্রোমাইডের",
        "hint": "ফটোগ্রাফিক প্লেটে সিলভার ব্রোমাইডের আবরণ থাকে।"
    },
    {
        "question": "118. বজ্রবৃষ্টির ফলে মাটিতে উদ্ভিদের কোন খাদ্য উপাদান বৃদ্ধি পায়?",
        "answers": [
            {"text": "A. নাইট্রোজেন", "score": 1},
            {"text": "B. পটাশিয়াম", "score": 0},
            {"text": "C. অক্সিজেন", "score": 0},
            {"text": "D. ফসফরাস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. নাইট্রোজেন",
        "hint": "বজ্রবৃষ্টির ফলে নাইট্রোজেনের উপাদান বৃদ্ধি পায়।"
    },
    {
        "question": "119. ফলিক এসিডের অন্য নাম কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ভিটামিন বি ১২", "score": 0},
            {"text": "B. ভিটামিন বি ৬", "score": 0},
            {"text": "C. ভিটামিন বি ১", "score": 0},
            {"text": "D. ভিটামিন বি ৯", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ভিটামিন বি ৯",
        "hint": "ফলিক এসিড হলো ভিটামিন বি ৯।"
    },
    {
        "question": "120. যে কারণে শৈশব-অন্ধত্ব হতে পারে তা হলো-",
        "answers": [
            {"text": "A. এইচআইভি/এইডস", "score": 0},
            {"text": "B. ম্যালেরিয়া", "score": 0},
            {"text": "C. হাম", "score": 1},
            {"text": "D. যক্ষ্মা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. হাম",
        "hint": "হাম শিশুদের অন্ধত্বের কারণ হতে পারে।"
    },
    {
        "question": "121. শিশুদের ভিটামিন এ ক্যাপসুল দিতে হয়-",
        "answers": [
            {"text": "A. বছরে একবার", "score": 0},
            {"text": "B. বছরে দুইবার", "score": 1},
            {"text": "C. বছরে তিনবার", "score": 0},
            {"text": "D. এর কোনটিই নয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. বছরে দুইবার",
        "hint": "শিশুদের ভিটামিন ‘এ’ ক্যাপসুল বছরে দুইবার খাওয়ানো হয়।"
    },
    {
        "question": "122. ব্যাকটেরিয়ার গতিশীলতার জন্য তার যে গঠন দায়ী তা হলো-",
        "answers": [
            {"text": "A. পিল্লি", "score": 0},
            {"text": "B. ফ্ল্যাজেলা", "score": 1},
            {"text": "C. শীথ", "score": 0},
            {"text": "D. ক্যাপসুলস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ফ্ল্যাজেলা",
        "hint": "ফ্ল্যাজেলা ব্যাকটেরিয়ার গতিশীলতা কে সহায়তা করে।"
    },
    {
        "question": "123. ‘কেপলার-৪৫২বি’ কী?",
        "answers": [
            {"text": "A. একটি মহাকাশযান", "score": 0},
            {"text": "B. পৃথিবীর মতো একটি গ্রহ", "score": 1},
            {"text": "C. সূর্যের মতো একটি নক্ষত্র", "score": 0},
            {"text": "D. NASA-এর অত্যাধুনিক টেলিস্কোপ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. পৃথিবীর মতো একটি গ্রহ",
        "hint": "কেপলার-৪৫২বি হল পৃথিবীর প্রায় সমান আকৃতিবিশিষ্ট একটি গ্রহ।"
    },
    {
        "question": "124. ধারালো যন্ত্রপাতি জীবাণুমুক্ত করার ভাল পদ্ধতি-",
        "answers": [
            {"text": "A. বয়লিং", "score": 0},
            {"text": "B. বেনজিন ওয়াশ", "score": 0},
            {"text": "C. ফরমালিন ওয়াশ", "score": 0},
            {"text": "D. কেমিক্যাল স্টেরিলাইজেশন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. কেমিক্যাল স্টেরিলাইজেশন",
        "hint": "ধারালো যন্ত্রপাতি কেমিক্যাল স্টেরিলাইজেশন দ্বারা জীবাণুমুক্ত করা হয়।"
    },
    {
        "question": "125. সাবানের আয়নিক গ্রুপ হলো-",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নে সাবানের রাসায়নিক সংকেত উল্লেখ করা হয়নি।"
    },
    {
        "question": "126. কোন জোড়াটি বেমানান?",
        "answers": [
            {"text": "A. যক্ষ্মার জীবাণু : রবার্ট কাচ", "score": 0},
            {"text": "B. হোমিওপ্যাথি : হ্যানিম্যান", "score": 0},
            {"text": "C. ব্যাকটেরিয়া : রবার্ট হুক", "score": 1},
            {"text": "D. এনাটমি : ভেসলিয়াস", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ব্যাকটেরিয়া : রবার্ট হুক",
        "hint": "ব্যাকটেরিয়া আবিষ্কার করেন অ্যান্টনি ফন লিউয়েনহুক।"
    },
    {
        "question": "127. এনজাইম, অ্যান্টিবডি এবং হরমোন এর মৌলিক উপাদান-",
        "answers": [
            {"text": "A. প্রোটিন", "score": 1},
            {"text": "B. ক্যালসিয়াম", "score": 0},
            {"text": "C. ভিটামিন", "score": 0},
            {"text": "D. লবণ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. প্রোটিন",
        "hint": "এনজাইম বা উৎসেচক হচ্ছে প্রোটিন দিয়ে গঠিত।"
    },
    {
        "question": "128. মকরক্রান্তি রেখা কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২ ৩ ৩ ০ দক্ষিণ অক্ষাংশ", "score": 1},
            {"text": "B. ২ ৩ ৩ ০ উত্তর অক্ষাংশ", "score": 0},
            {"text": "C. ২ ৩ ৩ ০ পূর্ব দ্রাঘিমাংশ", "score": 0},
            {"text": "D. ২ ৩ ৩ ০ পশ্চিম দ্রাঘিমাংশ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ২ ৩ ৩ ০ দক্ষিণ অক্ষাংশ",
        "hint": "মকরক্রান্তি রেখা দক্ষিণ গোলার্ধে অবস্থিত।"
    },
    {
        "question": "129. পরম শূন্য তাপমাত্রা কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৭৩° সেন্টিগ্রেড", "score": 0},
            {"text": "B. -২৭৩° ফারেনহাইট", "score": 0},
            {"text": "C. O° সেন্টিগ্রেড", "score": 0},
            {"text": "D. O° কেলভিন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. O° কেলভিন",
        "hint": "পরম শূন্য হলো 0° কেলভিন।"
    },
    {
        "question": "130. আদর্শ ভোল্টেজ উৎসের অভ্যন্তরীণ রোধ কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. অসীম", "score": 0},
            {"text": "B. শূন্য", "score": 1},
            {"text": "C. অতি ক্ষুদ্র", "score": 0},
            {"text": "D. অনেক বড়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. শূন্য",
        "hint": "একটি আদর্শ ভোল্টেজ উৎসের অভ্যন্তরীণ রোধ শূন্য।"
    },
    {
        "question": "131. নিচের কোনটি Structured Query Language নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. Java", "score": 1},
            {"text": "B. MySQL", "score": 0},
            {"text": "C. Oracle", "score": 0},
            {"text": "D. উপরের সবগুলো", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. Java",
        "hint": "Java একটি Programming language, SQL নয়।"
    },
    {
        "question": "132. ইন্টারনেট যোগাযোগ ব্যবস্থায় Hostname কে IP Address এ অনুবাদ করে-",
        "answers": [
            {"text": "A. PTP Server", "score": 0},
            {"text": "B. Firewall", "score": 0},
            {"text": "C. DNS Server", "score": 1},
            {"text": "D. Gateway", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. DNS Server",
        "hint": "DNS Server হোস্টনামকে IP ঠিকানায় রূপান্তর করে।"
    },
    {
        "question": "133. নিচের কোন মডেলটি Cloud Computing সেবা প্রদানকারীগণ ব্যবহার করে না?",
        "answers": [
            {"text": "A. CaaS", "score": 0},
            {"text": "B. IaaS", "score": 0},
            {"text": "C. PaaS", "score": 0},
            {"text": "D. SaaS", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. SaaS",
        "hint": "Software as a Service (SaaS) একটি মডেল নয়।"
    },
    {
        "question": "134. অ্যামাজন এর ক্লাউড প্লাটফর্ম কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. Azure", "score": 0},
            {"text": "B. AWS", "score": 1},
            {"text": "C. Cloudera", "score": 0},
            {"text": "D. উপরের সবগুলো", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. AWS",
        "hint": "অ্যামাজন ওয়েব সার্ভিসেস (AWS) ক্লাউড কম্পিউটিংয়ের প্ল্যাটফর্ম।"
    },
    {
        "question": "135. নিচের কোন সাইবার আক্রমণ সংঘটিত হলে গ্রাহক নিজ Computer System ব্যবহার করতে পারেন না এবং Computer System কে ব্যবহার-উপযোগী করতে অর্থ দাবি করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. Phishing", "score": 0},
            {"text": "B. Denial of Service", "score": 0},
            {"text": "C. Ransomware", "score": 1},
            {"text": "D. Man-in-The-Middle", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Ransomware",
        "hint": "Ransomware ব্যবহারকারীর মেশিনে প্রবেশগম্যতা সীমাবদ্ধ করে অর্থ দাবি করে।"
    },
    {
        "question": "136. SCSI এর পূর্ণরূপ কী?",
        "answers": [
            {"text": "A. Small Computer System Interface", "score": 1},
            {"text": "B. Small Computer Software Interface", "score": 0},
            {"text": "C. Small Computer Storage Interface", "score": 0},
            {"text": "D. Small Computer Standard Interface", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. Small Computer System Interface",
        "hint": "SCSI এর পূর্ণরূপ হলো Small Computer System Interface।"
    },
    {
        "question": "137. নিচের কোন ডিভাইসটি ইনপুট ও আউটপুট ডিভাইস হিসেবে কাজ করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. Scanner", "score": 0},
            {"text": "B. Mouse", "score": 0},
            {"text": "C. Touch Screen", "score": 1},
            {"text": "D. Projector", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Touch Screen",
        "hint": "Touch Screen একটি ইনপুট ও আউটপুট ডিভাইস।"
    },
    {
        "question": "138. নিচের কোন Octal সংখ্যাটি Decimal সংখ্যা ৫৫ এর সমতুল্য?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৫৫", "score": 0},
            {"text": "B. ৭৭", "score": 1},
            {"text": "C. ৬৭", "score": 0},
            {"text": "D. ৮৭", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৭৭",
        "hint": "Decimal 55 এর সমতুল্য Octal সংখ্যা হলো 77।"
    },
    {
        "question": "139. নিচের কোনটি System Software নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. Linux", "score": 0},
            {"text": "B. Andriod", "score": 0},
            {"text": "C. Mozila Firefox", "score": 1},
            {"text": "D. Apple iOS", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Mozila Firefox",
        "hint": "Mozila Firefox হলো একটি ওয়েবব্রাউজার এবং System Software নয়।"
    },
    {
        "question": "140. নিচের কোন Protocol টি ইন্টারনেট তথ্য আদান-প্রদানের নিরাপত্তা নিশ্চিত করে থাকে?",
        "answers": [
            {"text": "A. FTP", "score": 0},
            {"text": "B. HTTPS", "score": 1},
            {"text": "C. TCP", "score": 0},
            {"text": "D. DNS", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. HTTPS",
        "hint": "HTTPS প্রোটোকল তথ্য আদান-প্রদানের নিরাপত্তা নিশ্চিত করে।"
    },
    {
        "question": "141. Piconet কী?",
        "answers": [
            {"text": "A. Wifi network", "score": 0},
            {"text": "B. Wide Area network", "score": 0},
            {"text": "C. Bluetooth Network", "score": 1},
            {"text": "D. 5G Network", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Bluetooth Network",
        "hint": "Piconet হলো Bluetooth প্রযুক্তি ব্যবহার করে তৈরি একটি নেটওয়ার্ক।"
    },
    {
        "question": "142. এক মেশিন থেকে অন্য মেশিনে ই-মেইল মেসেজ স্থানান্তর করতে কোন TCP/IP প্রটোকল ব্যবহার করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. FTP", "score": 0},
            {"text": "B. RPC", "score": 0},
            {"text": "C. SNMP", "score": 0},
            {"text": "D. SMTP", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. SMTP",
        "hint": "SMTP হচ্ছে ই-মেইল পাঠাতে ব্যবহৃত প্রটোকল।"
    },
    {
        "question": "143. যে কম্পিউটার প্রোগ্রাম নিজে নিজেই অন্য কম্পিউটারে ইন্টারনেটের মাধ্যমে কপি হয় তাকে ______ বলে।",
        "answers": [
            {"text": "A. Program Virus", "score": 0},
            {"text": "B. Worms", "score": 1},
            {"text": "C. Trojan Horse", "score": 0},
            {"text": "D. Boot Virus", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Worms",
        "hint": "Worms হলো একটি Malware যা অন্য কম্পিউটারে ছড়িয়ে পড়ে।"
    },
    {
        "question": "144. নিচের কোন প্রতিষ্ঠানটি 4G Standard প্রস্তুতকরণে সম্পৃক্ত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ISO", "score": 0},
            {"text": "B. ITU", "score": 0},
            {"text": "C. 3GPP", "score": 1},
            {"text": "D. ETSI", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. 3GPP",
        "hint": "3GPP 4G Standard প্রস্তুত করে।"
    },
    {
        "question": "145. নিচের কোনটি Open-Source Software?",
        "answers": [
            {"text": "A. Google Chrome", "score": 0},
            {"text": "B. Microsoft Windows", "score": 0},
            {"text": "C. Zoom", "score": 0},
            {"text": "D. Adobe Photoshop", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. Adobe Photoshop",
        "hint": "Adobe Photoshop হলো Open-Source Software।"
    },
    {
        "question": "146. বাংলাদেশের সংবিধানের রক্ষক কে?",
        "answers": [
            {"text": "A. জাতীয় সংসদ", "score": 0},
            {"text": "B. শাসন বিভাগ", "score": 0},
            {"text": "C. সুপ্রিম কোর্ট", "score": 1},
            {"text": "D. আইন মন্ত্রণালয়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. সুপ্রিম কোর্ট",
        "hint": "বাংলাদেশের সংবিধানের রক্ষক হলো সুপ্রিম কোর্ট।"
    },
    {
        "question": "147. বাংলার সর্বপ্রাচীন জনপদের নাম কী?",
        "answers": [
            {"text": "A. পুণ্ড্র", "score": 1},
            {"text": "B. তাম্রলিপি", "score": 0},
            {"text": "C. গৌড়", "score": 0},
            {"text": "D. হরিকেল", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. পুণ্ড্র",
        "hint": "পুণ্ড্র ছিল প্রাচীন বাংলার সবচেয়ে প্রাচীন জনপদ।"
    },
    {
        "question": "148. বাংলাদেশের বৃহত্তর ঢাকা জেলা প্রাচীনকালে কোন জনপদের অন্তর্ভুক্ত ছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. সমতট", "score": 0},
            {"text": "B. পুণ্ড্র", "score": 0},
            {"text": "C. বঙ্গ", "score": 0},
            {"text": "D. হরিকেল", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. হরিকেল",
        "hint": "হরিকেল ছিল প্রাচীনকালে বৃহত্তর ঢাকা জেলার অন্তর্ভুক্ত।"
    },
    {
        "question": "149. কোন শাসকদের আমলে বাংলাভাষী অঞ্চল ‘বাঙ্গালা’ নামে পরিচিত হয়ে ওঠে?",
        "answers": [
            {"text": "A. মৌর্য", "score": 0},
            {"text": "B. গুপ্ত", "score": 0},
            {"text": "C. পাল", "score": 1},
            {"text": "D. মুসলিম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পাল",
        "hint": "পাল শাসনকালে বাংলাভাষী অঞ্চল ‘বাঙ্গালা’ নামে পরিচিত হয়।"
    },
    {
        "question": "150. বাংলার প্রথম স্বাধীন নবাব কে ছিলেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. শশাঙ্ক", "score": 1},
            {"text": "B. মুর্শিদ কুলি খান", "score": 0},
            {"text": "C. সিরাজউদ্দৌল্লা", "score": 0},
            {"text": "D. আব্বাস আলী খান", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. শশাঙ্ক",
        "hint": "শশাঙ্ক ছিলেন বাংলার প্রথম স্বাধীন নবাব।"
    },
    {
        "question": "151. চীনদেশের কোন ভ্রমণকারী গুপ্তযুগে বাংলাদেশে আগমন করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. হিউয়েন সাং", "score": 1},
            {"text": "B. ফা হিয়েন", "score": 0},
            {"text": "C. আই সিং", "score": 0},
            {"text": "D. এঁদের সকলেই", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. হিউয়েন সাং",
        "hint": "হিউয়েন সাং গুপ্তযুগে বাংলাদেশে আগমন করেন।"
    },
    {
        "question": "152. বঙ্গভঙ্গের কারণে কোন নতুন প্রদেশ সৃষ্টি হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. পূর্ববঙ্গ ও বিহার", "score": 0},
            {"text": "B. পূর্ববঙ্গ ও আসাম", "score": 1},
            {"text": "C. পূর্ববঙ্গ ও উড়িষ্যা", "score": 0},
            {"text": "D. পূর্ববঙ্গ ও পশ্চিমবঙ্গ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. পূর্ববঙ্গ ও আসাম",
        "hint": "১৯০৫ সালে বঙ্গভঙ্গের মাধ্যমে পূর্ববঙ্গ ও আসাম সৃষ্টি হয়।"
    },
    {
        "question": "153. ‘তমদ্দুন মজলিশ’ কে প্রতিষ্ঠা করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. হাজী শরিয়তউল্লাহ", "score": 0},
            {"text": "B. শেরে বাংলা এ কে ফজলুল হক", "score": 0},
            {"text": "C. আবুল কাশেম", "score": 1},
            {"text": "D. মাওলানা আবদুল হামিদ খান ভাসানী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. আবুল কাশেম",
        "hint": "মজলিশ প্রতিষ্ঠা করেন আবুল কাশেম।"
    },
    {
        "question": "154. ‘আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি, আমি কি ভুলিতে পারি’ গানটি কে রচনা করেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. মুনীর চৌধুরী", "score": 0},
            {"text": "B. জহির রায়হান", "score": 0},
            {"text": "C. আবদুল গাফফার চৌধুরী", "score": 1},
            {"text": "D. কাজী নজরুল ইসলাম", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. আবদুল গাফফার চৌধুরী",
        "hint": "গানটির রচয়িতা আবদুল গাফফার চৌধুরী।"
    },
    {
        "question": "155. কোন দেশ বাংলা ভাষাকে তাদের অন্যতম রাষ্ট্রভাষা হিসেবে স্বীকৃতি দিয়েছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. লাইবেরিয়া", "score": 0},
            {"text": "B. নামিবিয়া", "score": 0},
            {"text": "C. হাইতি", "score": 0},
            {"text": "D. সিয়েরা লিওন", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সিয়েরা লিওন",
        "hint": "সিয়েরা লিওন বাংলাভাষাকে রাষ্ট্রভাষা হিসেবে স্বীকৃতি দেয়।"
    },
    {
        "question": "156. বাংলাদেশের ক্ষুদ্র নৃগোষ্ঠীর সংখ্যা-",
        "answers": [
            {"text": "A. ২০", "score": 0},
            {"text": "B. ৪৮", "score": 0},
            {"text": "C. ২৫", "score": 0},
            {"text": "D. ৩২", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ৩২",
        "hint": "বাংলাদেশে মোট ৩২টি ক্ষুদ্র নৃগোষ্ঠী রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "157. নিম্নের কোন পত্রিকাটির প্রকাশনা উপলক্ষ্যে রবীন্দ্রনাথ ঠাকুর আশীর্বাণী পাঠিয়েছিলেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. সবুজপত্র", "score": 0},
            {"text": "B. শনিবারের চিঠি", "score": 0},
            {"text": "C. কল্লোল", "score": 0},
            {"text": "D. ধূমকেতু", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ধূমকেতু",
        "hint": "'ধূমকেতু' পত্রিকার জন্য রবীন্দ্রনাথ আশীর্বাণী পাঠিয়েছিলেন।"
    },
    {
        "question": "158. বাংলাদেশের জাতীয় প্রতীকে কয়টি তারকা আছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২টি", "score": 0},
            {"text": "B. ৩টি", "score": 0},
            {"text": "C. ৪টি", "score": 1},
            {"text": "D. ৫টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৪টি",
        "hint": "জাতীয় প্রতীকে মোট ৪টি তারকা রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "159. বাঙালির মুক্তির সনদ ‘ছয় দফা’ কোন তারিখে আনুষ্ঠানিকভাবে ঘোষণা করা হয়েছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২১ ফেব্রুয়ারি ১৯৫৪", "score": 0},
            {"text": "B. ২২ মার্চ ১৯৫৮", "score": 0},
            {"text": "C. ২০ এপ্রিল ১৯৬২", "score": 0},
            {"text": "D. ২৩ মার্চ ১৯৬৬", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ২৩ মার্চ ১৯৬৬",
        "hint": "ছয় দফা ২৩ মার্চ আনুষ্ঠানিকভাবে উত্থাপন করা হয়।"
    },
    {
        "question": "160. ‘এবারের সংগ্রাম আমাদের মুক্তির সংগ্রাম, এবারের সংগ্রাম স্বাধীনতার সংগ্রাম’ জাতির পিতা কবে এই ঘোষণা দেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৬ মার্চ ১৯৭১", "score": 0},
            {"text": "B. ৭ মার্চ ১৯৭১", "score": 1},
            {"text": "C. ৩ মার্চ ১৯৭১", "score": 0},
            {"text": "D. ১৬ ডিসেম্বর ১৯৭১", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ৭ মার্চ ১৯৭১",
        "hint": "৭ মার্চ, ১৯৭১ সালে বঙ্গবন্ধুর এই বক্তব্য ছিল।"
    },
    {
        "question": "161. বাংলাদেশে জুম চাষ কোথায় হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. বান্দরবান", "score": 1},
            {"text": "B. ময়মনসিংহ", "score": 0},
            {"text": "C. রাজশাহী", "score": 0},
            {"text": "D. দিনাজপুর", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. বান্দরবান",
        "hint": "জুম চাষ বান্দরবান, রাঙ্গামাটি, খাগড়াছড়ি জেলায় হয়।"
    },
    {
        "question": "162. বাংলাদেশের কোন জেলায় সবচেয়ে বেশি চা বাগান রয়েছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. চট্টগ্রাম", "score": 0},
            {"text": "B. সিলেট", "score": 0},
            {"text": "C. পঞ্চগড়", "score": 0},
            {"text": "D. মৌলভীবাজার", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. মৌলভীবাজার",
        "hint": "মৌলভীবাজার জেলায় সবচেয়ে বেশি চা বাগান রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "163. ‘ধর্মীয় স্বাধীনতা’ বাংলাদেশ সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদে অন্তর্ভুক্ত?",
        "answers": [
            {"text": "A. অনুচ্ছেদ ৩৮", "score": 0},
            {"text": "B. অনুচ্ছেদ ৫০", "score": 0},
            {"text": "C. অনুচ্ছেদ ৪১", "score": 1},
            {"text": "D. অনুচ্ছেদ ১০০", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. অনুচ্ছেদ ৪১",
        "hint": "ধর্মীয় স্বাধীনতা সংবিধানের অনুচ্ছেদ ৪১ এ উল্লেখ রয়েছে।"
    },
    {
        "question": "164. বাংলাদেশের প্রথম আদমশুমারি (জনগণনা) কবে অনুষ্ঠিত হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৯৭২ সালে", "score": 0},
            {"text": "B. ১৯৭৩ সালে", "score": 1},
            {"text": "C. ১৯৭৪ সালে", "score": 0},
            {"text": "D. ১৯৭৫ সালে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ১৯৭৩ সালে",
        "hint": "বাংলাদেশের প্রথম আদমশুমারি ১৯৭৪ সালে অনুষ্ঠিত হয়।"
    },
    {
        "question": "165. বাংলাদেশের জিডিপি (GDP) তে কোন খাতের অবদান সবচেয়ে বেশি?",
        "answers": [
            {"text": "A. কৃষি", "score": 0},
            {"text": "B. শিল্প", "score": 0},
            {"text": "C. বাণিজ্য", "score": 0},
            {"text": "D. সেবা", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সেবা",
        "hint": "বাংলাদেশের GDP এর প্রধান খাত হচ্ছে সেবা।"
    },
    {
        "question": "166. ২০২০-২০২১ অর্থবছরে জিডিপি (GDP) প্রবৃদ্ধির হার কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৫.৬৮%", "score": 0},
            {"text": "B. ৯.৯৪%", "score": 0},
            {"text": "C. ৭.৬৬%", "score": 0},
            {"text": "D. ৬.৯৪%", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ৬.৯৪%",
        "hint": "২০২০-২১ অর্থবছরে GDP প্রবৃদ্ধির হার ছিল ৬.৯৪%।"
    },
    {
        "question": "167. বিশ্বব্যাংক কবে বাংলাদেশকে নিম্ন-মধ্যম আয়ের দেশ হিসেবে তালিকাভুক্ত করে?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১ জুন ২০১৪", "score": 0},
            {"text": "B. ১ জুন ২০১৫", "score": 0},
            {"text": "C. ১ জুলাই ২০১৫", "score": 1},
            {"text": "D. ১ জুলাই ২০১৬", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ১ জুলাই ২০১৫",
        "hint": "১ জুলাই ২০১৫ বাংলাদেশ নিম্ন-মধ্যম আয়ের দেশ হিসেবে তালিকাভুক্ত হয়।"
    },
    {
        "question": "168. বঙ্গবন্ধু স্যাটেলাইট-২ কী ধরনের স্যাটেলাইট হবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. কমিউনিকেশন স্যাটেলাইট", "score": 0},
            {"text": "B. ওয়েদার স্যাটেলাইট", "score": 0},
            {"text": "C. আর্থ অবজারভেশন স্যাটেলাইট", "score": 1},
            {"text": "D. ন্যাভিগেশন স্যাটেলাইট", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. আর্থ অবজারভেশন স্যাটেলাইট",
        "hint": "বঙ্গবন্ধু স্যাটেলাইট-২ হবে আর্থ অবজারভেশন স্যাটেলাইট।"
    },
    {
        "question": "169. কোনো নাগরিকের মৌলিক অধিকার লঙ্ঘিত হলে সংবিধানের কোন অনুচ্ছেদের বিধান অনুযায়ী তিনি মামলা করতে পারেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৪৪", "score": 1},
            {"text": "B. ৪৭", "score": 0},
            {"text": "C. ১০২", "score": 0},
            {"text": "D. ১০৩", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ৪৪",
        "hint": "সংবিধানের ৪৪(১) অনুচ্ছেদ অনুযায়ী মৌলিক অধিকার লঙ্ঘন হলে মামলা করা যায়।"
    },
    {
        "question": "170. বাংলাদেশের সরকার পদ্ধতি-",
        "answers": [
            {"text": "A. এককেন্দ্রিক", "score": 1},
            {"text": "B. যুক্তরাষ্ট্রীয়", "score": 0},
            {"text": "C. রাজতন্ত্র", "score": 0},
            {"text": "D. রাষ্ট্রপতিশাসিত", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. এককেন্দ্রিক",
        "hint": "বাংলাদেশ একটি গণতান্ত্রিক ও এককেন্দ্রিক রাষ্ট্র।"
    },
    {
        "question": "171. BSTI এর পূর্ণ অভিব্যক্তি কী?",
        "answers": [
            {"text": "A. Bangladesh Salt Testing Institute", "score": 0},
            {"text": "B. Bangladesh Strategic Training Institute", "score": 0},
            {"text": "C. Bangladesh Standards and Testing Institution", "score": 1},
            {"text": "D. Bangladesh Society for Telecommunication and Information", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. Bangladesh Standards and Testing Institution",
        "hint": "BSTI এর পূর্ণরূপ হলো Bangladesh Standards and Testing Institution।"
    },
    {
        "question": "172. বাংলাদেশের স্বাধীনতা যুদ্ধে কতজন মুক্তিযোদ্ধাকে ‘বীর বিক্রম’ খেতাবে ভূষিত করা হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ৭ জন", "score": 0},
            {"text": "B. ৬৮ জন", "score": 0},
            {"text": "C. ১৭৫ জন", "score": 1},
            {"text": "D. ৪২৬ জন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ১৭৫ জন",
        "hint": "১৭৫ জন মুক্তিযোদ্ধাকে ‘বীর বিক্রম’ খেতাবে ভূষিত করা হয়।"
    },
    {
        "question": "173. মুজিবনগর সরকারের ত্রাণ ও পুনর্বাসন মন্ত্রী কে ছিলেন?",
        "answers": [
            {"text": "A. তাজউদ্দিন আহমেদ", "score": 1},
            {"text": "B. এ এইচ এম কামরুজ্জামান", "score": 0},
            {"text": "C. সৈয়দ নজরুল ইসলাম", "score": 0},
            {"text": "D. এম মনসুর আলী", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. তাজউদ্দিন আহমেদ",
        "hint": "মুজিবনগর সরকারের ত্রাণ ও পুনর্বাসন মন্ত্রী ছিলেন তাজউদ্দিন আহমেদ।"
    },
    {
        "question": "174. কোনটি জাতীয় কবি কাজী নজরুল ইসলাম রচিত গ্রন্থ নয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ব্যথার দান", "score": 0},
            {"text": "B. দোলনচাঁপা", "score": 0},
            {"text": "C. শিউলি মালা", "score": 0},
            {"text": "D. সোনার তরী", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. সোনার তরী",
        "hint": "সোনার তরী রবীন্দ্রনাথ ঠাকুরের কাব্যগ্রন্থ।"
    },
    {
        "question": "175. UNESCO কত তারিখে ২১ ফেব্রুয়ারিকে আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে স্বীকৃতি দেয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৮ নভেম্বর ১৯৯৯", "score": 1},
            {"text": "B. ১৭ নভেম্বর ১৯৯৯", "score": 0},
            {"text": "C. ১৯ নভেম্বর ২০০১", "score": 0},
            {"text": "D. ২০ নভেম্বর ২০০১", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. ১৮ নভেম্বর ১৯৯৯",
        "hint": "১৮ নভেম্বর ১৯৯৯ UNESCO আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে স্বীকৃতি দেয়।"
    },
    {
        "question": "176. যে গুণের মাধ্যমে মানুষ ‘ভুল’ ও ‘শুদ্ধ’ এর পার্থক্য নির্ধারণ করতে পারে, তা হচ্ছে-",
        "answers": [
            {"text": "A. সততা", "score": 0},
            {"text": "B. সদাচার", "score": 0},
            {"text": "C. কর্তব্যবোধ", "score": 0},
            {"text": "D. মূল্যবোধ", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. মূল্যবোধ",
        "hint": "মূল্যবোধ হলো মানুষের বিশ্বাসবোধ ও মানদণ্ড।"
    },
    {
        "question": "177. জাতীর শুদ্ধাচার কৌশল অনুসারে ‘শুদ্ধাচার’ হচ্ছে-",
        "answers": [
            {"text": "A. শুদ্ধভাবে কার্যসম্পাদনের কৌশল", "score": 0},
            {"text": "B. সরকারি কর্মকর্তাদের আচরণের মানদণ্ড", "score": 0},
            {"text": "C. সততা ও নৈতিকতা দ্বারা প্রভাবিত আচরণগত উৎকর্ষ", "score": 1},
            {"text": "D. দৈনন্দিন কার্যক্রমে অনুসৃতব্য মানদণ্ড", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. সততা ও নৈতিকতা দ্বারা প্রভাবিত আচরণগত উৎকর্ষ",
        "hint": "জাতীয় শুদ্ধাচার কৌশল হলো দুর্নীতি ঠেকাতে নিশ্চিতকরণে সরকার প্রণীত ব্যবস্থা।"
    },
    {
        "question": "178. বাংলাদেশের দুর্নীতিকে দণ্ডনীয় ঘোষণা করা হয়েছে যে বিধানে-",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৮৬০ সালে প্রণীত দণ্ডবিধিতে", "score": 0},
            {"text": "B. ২০০৪ সালে প্রণীত দুর্নীতি দমন কমিশন আইনে", "score": 1},
            {"text": "C. ২০১৮ সালে প্রণীত সরকারী কর্মচারী (শৃঙ্লা ও আপীল) বিধিমালাতে", "score": 0},
            {"text": "D. উপরের সবগুলোতে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ২০০৪ সালে প্রণীত দুর্নীতি দমন কমিশন আইনে",
        "hint": "দুর্নীতির জন্য ২০০৪ সালে আইন প্রণয়ন করা হয়।"
    },
    {
        "question": "179. অর্থনৈতিক ক্ষেত্রে সুশাসন প্রতিষ্ঠিত হলে-",
        "answers": [
            {"text": "A. বিনিয়োগ বৃদ্ধি পায়", "score": 1},
            {"text": "B. দুর্নীতি দূর হয়", "score": 0},
            {"text": "C. প্রতিষ্ঠানের সুনাম হয়", "score": 0},
            {"text": "D. যোগাযোগ বৃদ্ধি পায়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. বিনিয়োগ বৃদ্ধি পায়",
        "hint": "সুশাসন হলে বিদেশী বিনিয়োগকারীরা বিনিয়োগে আগ্রহী হন।"
    },
    {
        "question": "180. জাতিসংঘের দুর্নীতিবিরোধী কনভেনশনের নাম-",
        "answers": [
            {"text": "A. UNCLOS", "score": 0},
            {"text": "B. UNCTAD", "score": 0},
            {"text": "C. UNCAC", "score": 1},
            {"text": "D. CEDAW", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. UNCAC",
        "hint": "UNCAC হচ্ছে জাতিসংঘের দুর্নীতির বিরুদ্ধে কনভেনশন।"
    },
    {
        "question": "181. গণতান্ত্রিক মূল্যবোধের সবচেয়ে গুরুত্বপূর্ণ উপাদান-",
        "answers": [
            {"text": "A. নেতৃত্বের প্রতি আনুগত্য", "score": 0},
            {"text": "B. স্বচ্ছ নির্বাচন কমিশন", "score": 0},
            {"text": "C. শক্তিশালী রাজনৈতিক দল", "score": 0},
            {"text": "D. পরমতসহিষ্ণুতা", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. পরমতসহিষ্ণুতা",
        "hint": "গণতান্ত্রিক মূল্যবোধের গুরুত্বপূর্ণ উপাদান হলো পরমতসহিষ্ণুতা।"
    },
    {
        "question": "182. সরকারি সিদ্ধান্তের ক্ষেত্রে ‘স্বার্থের সংঘাত’ (Conflict of interest) এর উদ্ভব হয় যখন গৃহীতব্য সিদ্ধান্তের সঙ্গে-",
        "answers": [
            {"text": "A. সিদ্ধান্ত গ্রহণকারী কর্মকর্তার নিজের বা পরিবারের সদস্যদের স্বার্থ জড়িত থাকে।", "score": 1},
            {"text": "B. প্রভাবশালী ব্যক্তি বা ব্যক্তিবর্গের স্বার্থ জড়িত থাকে।", "score": 0},
            {"text": "C. সরকারি স্বার্থ জড়িত থাকে।", "score": 0},
            {"text": "D. ঊর্ধ্বতন কর্তৃপক্ষের স্বার্থ জড়িত থাকে।", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "A. সিদ্ধান্ত গ্রহণকারী কর্মকর্তার নিজের বা পরিবারের সদস্যদের স্বার্থ জড়িত থাকে।",
        "hint": "স্বার্থের সংঘাত পরিস্থিতিতে সরকারি কর্মকর্তার ব্যক্তি স্বার্থ জড়িত থাকে।"
    },
    {
        "question": "183. রাষ্ট্র ও সমাজে দুর্নীতিপ্রবণতার জন্য সবচেয়ে বেশি দায়ী-",
        "answers": [
            {"text": "A. আইনের প্রয়োগের অভাব", "score": 0},
            {"text": "B. নৈতিকতা ও মূল্যবোধের অভাব", "score": 1},
            {"text": "C. দুর্বল পরিবীক্ষণ ব্যবস্থা", "score": 0},
            {"text": "D. অসৎ নেতৃত্ব", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. নৈতিকতা ও মূল্যবোধের অভাব",
        "hint": "নৈতিকতা ও মূল্যবোধের অভাব দুর্নীতির জন্য দায়ী।"
    },
    {
        "question": "184. প্রাথমিকভাবে একজন মানুষের মানবীয় গুণাবলি ও সামাজিক মূল্যবোধের বিকাশ ঘটে-",
        "answers": [
            {"text": "A. সমাজে বসবাসের মাধ্যমে", "score": 0},
            {"text": "B. বিদ্যালয়ে", "score": 0},
            {"text": "C. خانواده", "score": 1},
            {"text": "D. রাষ্ট্রের মাধ্যমে", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. পরিবারের মাধ্যমে",
        "hint": "গবেষণায় দেখা যায়, পরিবার আমাদের মানবীয় গুণাবলী শিখায়।"
    },
    {
        "question": "185. সততার জন্য সদিচ্ছা’র কথা বলেছেন-",
        "answers": [
            {"text": "A. ডেকার্ট", "score": 0},
            {"text": "B. ডেভিড হিউম", "score": 0},
            {"text": "C. ইমানুয়েল কান্ট", "score": 1},
            {"text": "D. জন লক", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ইমানুয়েল কান্ট",
        "hint": "কান্ট সততার জন্য সদিচ্ছার গুরুত্বের কথা বলেছেন।"
    },
    {
        "question": "186. ", 
        "answers": [
            {"text": "A. ১", "score": 0},
            {"text": "B. ২", "score": 0},
            {"text": "C. ৩", "score": 0},
            {"text": "D. ৪", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: গ্রাফিকাল বা চিত্রবর্ণনা প্রয়োজন।"
    },
    {
        "question": "187. P এবং Q দুই ভাই। R এবং S দুই বোন। P এর ছেলে হলো S এর ভাই। তাহলে Q হলো R এর–",
        "answers": [
            {"text": "A. পুত্র", "score": 0},
            {"text": "B. ভাই", "score": 1},
            {"text": "C. পিতা", "score": 0},
            {"text": "D. চাচা", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. ভাই",
        "hint": "P এর ভাই Q, তাই Q হলো S ও R এর ভাই।"
    },
    {
        "question": "188. স্টেপলারের সাথে যেমন স্টেপল, সুচের সাথে তেমন-",
        "answers": [
            {"text": "A. ছিদ্র", "score": 0},
            {"text": "B. কাপড়", "score": 0},
            {"text": "C. সুতা", "score": 1},
            {"text": "D. সেলাই মেশিন", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. সুতা",
        "hint": "সুচের জন্য প্রয়োজন সুতা।"
    },
    {
        "question": "189. 165135 যদি Peace হয়, তবে 1215225 হবে-",
        "answers": [
            {"text": "A. Lead", "score": 0},
            {"text": "B. Love", "score": 1},
            {"text": "C. Loop", "score": 0},
            {"text": "D. Castle", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. Love",
        "hint": "কোড সিস্টেম ধরে এটির মান হবে Love।"
    },
    {
        "question": "190. ", 
        "answers": [
            {"text": "A. ১০টি", "score": 0},
            {"text": "B. ১২টি", "score": 0},
            {"text": "C. ১৪টি", "score": 0},
            {"text": "D. ১৬টি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নের প্রয়োজনীয় তথ্য নেই।"
    },
    {
        "question": "191. ", 
        "answers": [
            {"text": "A. ৪ কেজি", "score": 0},
            {"text": "B. ৬ কেজি", "score": 0},
            {"text": "C. ৮ কেজি", "score": 0},
            {"text": "D. ১০ কেজি", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নের প্রয়োজনীয় তথ্য নেই।"
    },
    {
        "question": "192. ২০১৮ সালের ১২ জানুয়ারি শুক্রবার হলে, একই বছরের ১৭ মার্চ কী বার ছিল?",
        "answers": [
            {"text": "A. শনিবার", "score": 0},
            {"text": "B. সোমবার", "score": 1},
            {"text": "C. বৃহস্পতিবার", "score": 0},
            {"text": "D. শুক্রবার", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. সোমবার",
        "hint": "১৮ জানুয়ারি শুক্রবারে শুরু হলে ১৭ মার্চ সোমবার হবে।"
    },
    {
        "question": "193. ৫, ৭, ১০, ১৪, ............. ২৫ ধারার শূন্যস্থানের সংখ্যাটি কত?",
        "answers": [
            {"text": "A. ১৭", "score": 0},
            {"text": "B. ১৮", "score": 0},
            {"text": "C. ১৯", "score": 0},
            {"text": "D. ২১", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ২১",
        "hint": "এই ধারার এনালিসিস করে সংখ্যা বের করতে হবে।"
    },
    {
        "question": "194. ‘MEMORY’ শব্দটির আয়নার প্রতিবিম্ব কোনটি?",
        "answers": [
            {"text": "A. ", "score": 0},
            {"text": "B. ", "score": 0},
            {"text": "C. ", "score": 0},
            {"text": "D. ", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: আয়নার প্রতিবিম্ব প্রকাশ করার প্রয়োজন।"
    },
    {
        "question": "195. ", 
        "answers": [
            {"text": "A. ৬৪", "score": 0},
            {"text": "B. ৬৬", "score": 0},
            {"text": "C. ৬৮", "score": 0},
            {"text": "D. ৭২", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: প্রশ্নের প্রয়োজনীয় তথ্য নেই।"
    },
    {
        "question": "196. কোনো কিছুর কারণ জানতে হলে আমরা ইংরেজিতে যে প্রশ্ন করি তা সাধারণত কোন শব্দটি দিয়ে শুরু হয়?",
        "answers": [
            {"text": "A. how", "score": 0},
            {"text": "B. what", "score": 0},
            {"text": "C. why", "score": 1},
            {"text": "D. who", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. why",
        "hint": "কোন কিছু সম্পর্কে কারণ জানতে হলে আমরা ‘why’ দিয়ে শুরু করি।"
    },
    {
        "question": "197. নিচের কোন গুচ্ছের শব্দগুলো বর্ণনানুক্রমিকভাবে সাজানো রয়েছে?",
        "answers": [
            {"text": "A. নিম্নোক্ত, নিদর্শন, নিরাসক্ত, নিরাময়, নিস্ক্রিয়, নিসর্গ", "score": 0},
            {"text": "B. নিদর্শন, নিম্নোক্ত, নিরাময়, নিরাসক্ত, নিস্ক্রিয়, নিসর্গ", "score": 1},
            {"text": "C. নিস্ক্রিয়, নিসর্গ, নিম্নোক্ত, নিদর্শন, নিরাসক্ত, নিরাময়", "score": 0},
            {"text": "D. নিদর্শন, নিরাসক্ত, নিস্ক্রিয়, নিসর্গ, নিম্নোক্ত, নিরাময়", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "B. নিদর্শন, নিম্নোক্ত, নিরাময়, নিরাসক্ত, নিস্ক্রিয়, নিসর্গ",
        "hint": "বাংলা বর্ণমালার বর্ণনানুক্রমিক সাজালে এই ধারাটি পাওয়া যায়।"
    },
    {
        "question": "198. যদি PLAY এর কোড ৮১২৩ এবং RHYME এর কোড ৪৯৩৬৭ হয়, তাহলে MALE এর কোড হবে-",
        "answers": [
            {"text": "A. ৬৩২৩", "score": 0},
            {"text": "B. ৬১৯৮", "score": 0},
            {"text": "C. ৬২১৭", "score": 1},
            {"text": "D. ৬২৮৫", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. ৬২১৭",
        "hint": "দ্রষ্টব্য: কোডিংয়ের নাম উল্লেখ করা প্রয়োজন।"
    },
    {
        "question": "199. এই সিরিজটিতে পরের সংখ্যাটি কত? ৩ ৫ ৮ ১৩ ২১",
        "answers": [
            {"text": "A. ২৪", "score": 0},
            {"text": "B. ২৬", "score": 0},
            {"text": "C. ২৯", "score": 0},
            {"text": "D. ৩৪", "score": 1}
        ],
        "correct_answer": "D. ৩৪",
        "hint": "প্রতি দুটি সংখ্যার যোগফল পরবর্তী সংখ্যাটি তৈরি করে।"
    },
    {
        "question": "200. একটি দেয়ালঘড়িতে যখন ৩টা বাজে তখন ঘণ্টার কাঁটা যদি পূর্বদিকে থাকে তবে মিনিটের কাঁটা কোন দিকে থাকবে?",
        "answers": [
            {"text": "A. উত্তর", "score": 0},
            {"text": "B. পশ্চিম", "score": 0},
            {"text": "C. দক্ষিণ", "score": 1},
            {"text": "D. পূর্ব", "score": 0}
        ],
        "correct_answer": "C. দক্ষিণ",
        "hint": "ঘড়িতে ৩টা হলে মিনিটের কাঁটা দক্ষিণ দিকে থাকে।"
    }
]